%
% author:	Ni Qingliang
% date:		2011-02-11
%
\startcomponent cpn-overview
\product fusion-splicer-SD

\chapter{技术选择}
相对于现有产品，下一代熔接机软件的最大变化在于 OS 的引入，
OS 的引入屏蔽了许多硬件细节，
使得我们可以更加专注于业务。
进而使得我们可以基于OS构建我们自己的软件平台，
以支持多种产品，并减少代码复用的难度;
在形成一个完整的软件平台后，可以缩短产品的开发周期，有利于快速推出新产品。
目前我们计划选用 GNU / Linux，
这也是目前的趋势，在嵌入式软件领域，还有其他许多 OS，
如 VxWorks、 Windows Embedded 等，
 GNU / Linux 最大的好处在于免费，
而且由于社区大量开发人员的参与，
很容易找到交流的对象，芯片厂商的支持目前也已经很成熟了。
另外，我们还可以方便的重用其他开源软件，
以减少我们的工作量。

\useURL[yoctoAddr][https://www.yoctoproject.org/]
\startnotepar
严格意义上讲， GNU / Linux 只是 OS 的内核，
诸如 Arch、 openSUSE、 Redhat 才能称为 OS，
此处我们选用 GNU / Linux 作为 OS 内核，
用 Yocto （是一个 OS 构建系统，基于 OpenEmbedded，详情参见\from[yoctoAddr]）
来构建我们自己的 OS，或者叫 Linux Distribution。
\stopnotepar

GUI 是熔接机软件的一个重要组成部分，
为了照顾老客户，应当尽量减少其变动；
而由于触摸屏的引入，可能会有所调整，
但要遵循 PLA （principle of lease astonishment）。

对于 GUI，目前考虑还是继续采用 QT（E），
当然也有其他 GUI 框架，如 Android，
但是 Android 的性能需要进一步评估，
\inmargin{Google 发布 NDK 应该也有性能方面的原因。}
目前我们对 Android 不是太熟悉，
保守起见，我们还是选用 QT（E）。

\useURL[sailFishAddr][https://sailfishos.org/]
\startnotepar
本来 GUI 是 OS 的一部分，此处我们选用 QT 只用在我们自己的应用程序上， OS 没有囊括 GUI。
当然，现在也有基于 QT 的嵌入式 OS，比如 SailFish（参见 \from[sailFishAddr]），
后续开发可以考虑。

另外 QT 本身是跨 OS 的，如果我们的其他产品用了 Windows Embedded 等 OS，
可以保证我们的 GUI 在不同产品上的一致性。
\stopnotepar

至于开发语言，嵌入式领域用的最多的就是 C 和 C++，
另外 QT 本身的开发语言就是 C++，
所以我们考虑采用 C++，
虽然 C++ 易学难精，但是一般的开发应该不会有太大问题，
选用 C++ 主要是要利用其面向对象的特性，
面向对象也是目前软件开发中最常用的编程思想，
虽然用 C 也可以写出面向对象的代码，
但毕竟不如语言本身就支持此特性来的方便，
当然面向对象还具备诸如易维护、质量高、效率高、易扩展等其他好处，
也会为我们的软件开发工作带来极大便利。

\startnotepar
虽然 Android 采用 Java 为主要编程语言，
但是 NDK 的引入使其可以与 C / C++ 开发的代码方便得进行交互。
如果以后考虑采用 Android，
那么可以仅用 Java 实现 GUI，
而业务逻辑还是采用 C / C++ 来开发。
\stopnotepar

熔接机软件还有一个特点，就是大量的参数。
在架构设计时也要充分考虑。
充分利用 C++ 的面向对象特性，
将所有参数分门别类，进行层次划分，以达到“高内聚”与“低耦合”的目标。

\section{关于开发过程的控制}

引入软件版本控制，
软件的版本控制最主要的是管理源代码。
目前业界已经都转向了分布式版本控制系统，如 git、 mercurial。
两种工具就功能而言没有太大区别，使用那种完全取决于个人喜好。
目前 Linux 内核、各种嵌入式 OS 构建系统等使用的都是 git，
我们在开发时不可避免要使用这些软件，
为了更好的互操作，选用 git 作为我们软件的版本控制系统。

\startnotepar
dailybuild、 autotest 等可以在开发过程种视具体情况逐步实施。
\stopnotepar

\stopcomponent

